淫賤黎: 董建華家族平價霸地, 淺水灣靚官地變董家骨灰龕

【每日壹爆〡老董家族平價霸地】每月1萬蚊霸8萬呎地 淺水灣靚官地變董家骨灰龕

香港土地的利益盤根錯節且根深蒂固，特首林鄭月娥在施政報告拋出的最少5,000億元填海計劃，遠水不能救近火，但就不用觸碰地產商利益，背後其實就是林鄭的「Kingmaker」董建華，旗下團結香港基金的建議。董建華是一代船王董浩雲的長子，雖然家族做航運起家，但對於香港的土地遊戲規則可謂瞭如指掌，由殖民地時代已經懂得如何跟政府官僚交手以獲取靚地。

由董建華家族持有的港島區矜貴地段香島道52號——香島小築，最初只是一幢佔地1.3萬呎的大屋，港英政府時期，其父董浩雲深懂與地政官員周旋之藝術，把旁邊的八萬呎向海官地也收納旗下，作為香島小築的後花園，及至一九八二年董浩雲過身後，董家再向政府申請在這八萬呎的花園地上興建一座「紀念堂」，並把董浩雲的骨灰安放在其中，令這塊佔地共九萬多呎的背山面海豪宅地，變成一代船王的私人骨灰龕堂。地契於2011年到期，董建華家族再獲政府續租75年，香島小築成為一代船王永遠安息之地。董家每年繳交地稅$13.8萬，這價錢現在連一個廟堂內的長生牌也買不到。

內文

「香島小築」這幢近八十年樓齡的別墅，以往是董浩雲招呼各商賈政要及藝術文人的別墅，董建華當上特首時，也在香島小築宴請過前國家主席江澤民、胡錦濤、前總理朱鎔基、溫家寳等國家領導人；昔日的香島小築可謂官氣十足。自董建華卸任特首後，香島小築不再熱鬧。颱風「山竹」過後更凸顯憔悴。兩週前，一位舊富二代與友人開遊艇，經過熨波洲（Middle Island）時，從船上遠望香島小築被「山竹」吹倒的樹木弄得一團糟，友人就問這富二代：「大屋沒有人住嗎？好像沒有人打理？搞成咁？」這富二代說：「間屋沒住人好耐了，聽說放咗董浩雲的骨灰，是他的墓地，後人拜山才去，就算以前都只是好像會所咁。」上週，記者從外探望香島小築，見工人陸續把倒下的老樹鋸短，又修剪斷了的丫枝，把樹幹和樹枝拉到香島小築外的政府地上，有工人說：「唉！有排執，呢度起碼十年都無清理過。」

香島道一直是香港豪宅的地標，十年前，新地郭氏家族以私人名義向早年中國銀行副主席謝啓鑄的家族買入香島島50號，並發展為十幢獨立花園洋房，如此貴重地段郭氏家族也只租不賣。相比之下，旁邊的香島小築顯得頗為破落。

船王平買心頭好

追查香島小築的身世，第一手業主是上世紀三十年代已發跡的建築商鄧鏡波，1936年政府向他批出香島道52號佔地13,700呎的地皮，租約年期為75年，到期可再續租75年，屬於所謂的舊契，每年地稅158元，鄧鏡波就興建了一幢歐洲風格的獨立屋在此地皮上；地契訂明業主鄧鏡波要負責修整及保養通往大屋的政府道路，所有斜坡、圍牆及水渠的建造與維修一概由業主承擔。持有三年多後，鄧鏡波就以4.4萬元把物業賣給瑞典籍猶太人馬勒（Eric Moller），馬勒父親早於1860年在香港發跡，經營造船、航運、保險及地產。馬勒在二次大戰時在上海被囚禁，獲釋後結束在上海的航運生意返回香港，他與香港的航運業行家都關係密切，像許晉亨的祖父許愛周，在粉嶺歌爾夫球場對面的「愛園」別墅也是向馬勒買過來的，大宅的北歐建築風格，跟上海的馬勒別墅（Moller Villa）差不多。許愛周死後，在愛園內的大花園上屹立一座銅像作紀念，每逢重陽或清明節，許家子孫都前往拜祭。

馬勒購入香島小築後，也是把它作為社交聯誼聚腳地，曾經向政府申請一個牌照，把別墅改用作高級餐廳（first class restaurant）也獲得批准，只是不准跳舞及造成嘈音。

可惜，馬勒在1954年坐澳航飛機往星加坡，降落Kallang機場時飛機墜毀，就此死於非命。因而造就了一代船王董浩雲進駐這座香島小築。馬勒死後，物業改以信託方式持有。1956年，董浩雲以3.6萬元筍價向馬勒遺產管理人買入物業，較馬勒1939年買入價4.4萬元還要平，並以Maritime Foundations Holdings and Agencies Limited持有。

會所形式凝聚自己友

摘下心頭好第一步，董浩雲就為大屋改名，把原名「仙境」改為「香島小築」，而英文名為「The Island Club」，何解住宅名稱以會所命名？原來董浩雲以會員制的會所形式來「營運」香島小築，從香島小築的英文名稱為The Island Club便露出了端倪。1958年他找來的近律師樓（Deacons）的律師Harold Armstrong成立The Island Club，並以香島道52號作為辦公室地址，這間擔保有限公司，成立時委員會委員除了董浩雲之外，也有《英文虎報》的總編輯吳嘉棠、上海商業銀行的董事朱如堂及華僑保險的經理沈照楠，都是董家的自己友。要成為會員，必須由Island Club兩名會員推舉及得到委員會批准，除了入會費外，每月還須繳交100元的會費，以五十年代的生活指數來說，Island Club絕對是高級會所，能成為會員即是董家的圍內友，Island Club又怎會沒有人爭相入會呢？不過，如果屬榮譽會員，入會費及月費皆免。以前香島小築的鄰居都知道董浩雲以會所形式來運作。以擔保公司營運，不單止能享受稅務上的好處，其他會員的入會費及月費也可作為支撐會所的開支。其實他六十年代在尾在紐約也開設四海會所，深懂經營會所的精髓。

八萬呎地收歸旗下

董浩雲在生時，經常在香島小築宴請官商名流，能進入內吃頓飯仿如身份之象徵！不少名人巨賈及親友曾經在此作客或小住，除了國家領導人之外，董浩雲生前愛邀請文化藝術家作客，如書畫家傅儒、作家馬彬、舞蹈家江青、張大千、林語堂等等。香島小築內的客廳，客舍內仍懸掛著名畫家及書法家的作品。香島小築不單止傾注了董浩雲的心思，也章顯着生意人精明的頭腦。但在當日資訊並不透明的社會，外間都以為「香島小築」就是董家的豪華大宅，其實他一直報住在九龍塘的施他佛道27號獨立屋，附近有根德小築及德雲小築等汽車酒店。香島小築只是董浩雲的會所。

這間The Island Club的擔保公司營運至1995年7月才解散，可能為董建華接任做特首做好準備，免得與會員的利益瓜田李下之餘，也能名正言順在其「私家府邸」宴請國家領導人。以往屹立在香島道52號的門牌，都寫上英文名Island Club，如今只有香島小築的中文名。

但是像董浩雲如此精明的商人，早有遠慮。1961年，他就把香島小築擴大版圖，透過向政府補地價22.5萬元即每呎2.8，及每年1,842元的地稅，成功把旁邊山頭的八萬呎官地伸延部分（extension）納入香島小築範圍內的「伸延部分」，雖然政府批出地皮時訂明這八萬呎地只可作花園用途，但已經把香島小築本來佔地13,700呎變成94,090呎。花園地皮正式在1962年四月才批出，但董浩雲已急不及待，在《我的父親董浩雲》一書中，他於1961年12月11日的日記內，寫道「楊卓成兄自台北來，將為我人設計香島小築。」楊卓成是台灣的建築師，曾負責設計士林官邸，圓山飯店及中正紀念堂。後來，董浩雲在花園增建了一座由他親自設計面向南中國海，仿佛像天壇祈年殿的高閣，似乎為他的長眠之地早作部署。

續租七十五年永久長眠

對香島小築如此花心思的董浩雲，1982年4月15日與世長辭，董家的後人立即向政府申請修改香島小築的地契，並容許業主在伸延部分的八萬呎的土地上，興建一個紀念堂「Memorial Hall」，地政處在董浩雲死後一年即批准。董浩雲女兒董建平在《董浩雲理想與成就》一書中，也提到把父親一部分的骨灰，永存香島小築的浩雲堂內，謂：「董浩雲之氣，直貫雲霄」。

這塊佔地九萬呎連住宅，紀念堂及花園的矜貴向海地皮，地契在2011年到期，董家再向政府續租，年期同樣是75年，每年地稅$138,348。昔日用以招呼賓客的獨立屋，已經丟空，當日作客到訪香島小築的胡錦濤，其紀念碑也鋪滿落葉，在香港住屋問題水深火熱的情況下，如此大片土地只作骨灰龕堂之用，難免令人覺得浪費土地資源。雖然批出這塊八萬呎地皮時，訂明政府有權隨時可以當日批出地皮的價格，即22.5萬，收回部分或整塊土地，亦不用賠贘上蓋之物業，但董建華作為林鄭的「恩師」，政府又怎會觸碰權貴的利益？正如林鄭今年五月份在立法會向議員解釋為何不採取「收回土地條例」，收回發展商在新界的農地及棕地，她指出這樣做將引起漫長的司法覆核，妨礙推動覓地建屋大計。

撰文：黃麗裳

攝影：胡智堅 梁正平 廖健昌

依家無人識董建華

但佢而家仲做緊衰野禍港....

佢之前講過新移民150人唔夠，要加碼。
個On9基金下個相標

等睇教主喺百份幫老董平反

其實香港絕大部份leasehold 都有re entry clause 但政府一般唔會行使，如果唔係二手物業會無哂價值

佢on9在連150個都用唔哂都唔撚知

香港三華
岳華 董建華 劉德華

劉德華未算係同一level

劉江華比較貼切

識玩

為0左個共產黨而要愛國，
賣晒自己家產，跟住仲要比以前條o靚篤係間喋，
隨時比美國佬拉，
董家有呢條仆街仔，真係慘。
敵不過富不過三代魔咒

大把連登仔話董伯伯係好人。

咩150個用唔曬？

果然團結香港

董浩雲會有報應

報係佢子孫身上

身前霸咁多有乜用
係地獄受返